<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../corpas/xml/texts.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<text ref="https://dasg.ac.uk/corpus/germanica/_1" xmlns="https://dasg.ac.uk/corpus/" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <h>
    <w lemma="nouns/Flucht">Flucht</w>
    <w lemma="">in</w>
    <w lemma="">die</w>
    <w lemma="nouns/Unsterblichkeit">Unsterblichkeit</w>
    <pc join="left">.</pc>
  </h>
  <h>
    <w lemma="">Die</w>
    <w lemma="nouns/Entdeckung">Entdeckung</w>
    <w lemma="">des</w>
    <w lemma="">Pazifischen</w>
    <w lemma="">Ozeans</w>
    <pc join="left">,</pc>
    <w lemma="">25.</w>
    <w lemma="">September</w>
    <o>1513</o>
  </h>
  <h>
    <w lemma="">Ein</w>
    <w lemma="nouns/Schiff">Schiff</w>
    <w lemma="">wird</w>
    <w lemma="verbs/ausruest_">ausgerüstet</w>
  </h>

  <p> Bei seiner ersten Rückkehr aus dem entdeckten Amerika hatte Kolumbus auf seinem Triumphzug durch die <w lemma="adjectives/gedraengt">gedrängten</wlemma> Straßen Sevillas und Barcelonas eine Unzahl Kostbarkeiten und Kuriositäten
    gezeigt, rotfarbene Menschen einer bisher unbekannten Rasse, niegesehene Tiere, die bunten, schreienden Papageien, die schwerfälligen Tapire, dann merkwürdige Pflanzen und Früchte, die bald in
    Europa ihre Heimat finden werden, das indische Korn, den Tabak und die Kokosnuß. All das wird von der jubelnden Menge neugierig bestaunt, aber was das Königspaar und seine Ratgeber am meisten
    <w lemma="verbs/erreg_">erregt</w>, sind die paar Kästchen und Körbchen mit Gold. Es ist nicht viel Gold, das Kolumbus aus dem neuen Indien bringt, ein paar Zierdinge, die er den Eingeborenen <w lemma="verbs/abtausch_jemandem">abgetauscht</w> oder <w lemma="verbs/abraub_jemandem">abgeraubt</w> hat,
    ein paar kleine Barren und einige Handvoll loser Körner, Goldstaub mehr als Gold -- die ganze Beute höchstens ausreichend für die Prägung von ein paar hundert Dukaten. Aber der geniale Kolumbus,
    der fanatisch immer das glaubt, was er gerade glauben will, und der ebenso glorreich mit seinem Seeweg nach Indien recht behalten hat, flunkert in ehrlicher Überschwenglichkeit, dies sei nur eine
    winzige erste Probe. Zuverlässige Nachricht sei ihm gegeben worden von unermeßlichen Goldminen auf diesen neuen Inseln; ganz flach, unter dünner Erdschicht, läge dort das kostbare Metall in
    manchen Feldern. Mit einem gewöhnlichen Spaten könne man es leichthin aufgraben. Weiter südlich aber seien Reiche, wo die Könige aus goldenen Gefäßen becherten und das Gold geringer gelte als in
    Spanien das Blei. Berauscht hört der ewig geldbedürftige König von diesem neuen Ophir, das sein eigen ist, noch kennt man Kolumbus nicht genug in seiner erhabenen Narrheit, um an seinen
    Versprechungen zu zweifeln. Sofort wird für die zweite Fahrt eine große Flotte ausgerüstet, und nun braucht man nicht mehr Werber und Trommler, um Mannschaft zu heuern. Die Kunde von dem
    neuentdeckten Ophir, wo das Gold mit bloßer Hand aufgehoben werden kann, macht ganz Spanien toll: zu Hunderten, zu Tausenden strömen die Leute heran, um nach dem El Dorado, dem Goldland, zu
    reisen. </p>


</text>
